# Резервное копирование

## Домашнее задание:

Настроить стенд Vagrant с двумя виртуальными машинами: ```backup_server``` и ```client```.

Настроить удаленный бекап каталога ```/etc``` c сервера ```client``` при помощи ```borgbackup```. Резервные копии должны соответствовать следующим критериям:

* директория для резервных копий /var/backup. Это должна быть отдельная точка монтирования. В данном случае для демонстрации размер не принципиален, достаточно будет и 2GB;
* репозиторий дле резервных копий должен быть зашифрован ключом или паролем - на ваше усмотрение;
* имя бекапа должно содержать информацию о времени снятия бекапа;
* глубина бекапа должна быть год, хранить можно по последней копии на конец месяца, кроме последних трех. Последние три месяца должны содержать копии на каждый день. Т.е. должна быть правильно настроена политика удаления старых бэкапов;
* резервная копия снимается каждые 5 минут. Такой частый запуск в целях демонстрации;
* написан скрипт для снятия резервных копий. Скрипт запускается из соответствующей Cron джобы, либо systemd timer-а - на ваше усмотрение;
* настроено логирование процесса бекапа. Для упрощения можно весь вывод перенаправлять в logger с соответствующим тегом. Если настроите не в syslog, то обязательна ротация логов.

## Результат: 
* Запустить стенд на 30 минут.
* Убедитесь что резервные копии снимаются.
* Остановите бекап, удалите (или переместите) директорию /etc и восстановите ее из бекапа.

Формат сдачи ДЗ - vagrant + ansible

---



# описание самого процесса настройки

# На сервере бэкапов
Установка epel-release
```bash
yum install epel-release
```
Установка borgbackup
```bash
yum install borgbackup -y
```
Создаем пользователя borg c домашним каталогом
```bash
useradd -m borg
```
Создаем каталог ```/var/backup``` и назначаем на него права пользователя borg
```bash
mkdir /var/backup
chown borg:borg /var/backup/
```
Создаем пользователю borg пароль для первичной авторизации пользователей.
```bash
passwd borg
```
Заходим под созданного пользователя ```borg```
```bash
su - borg
```
Создадим файл для публичных ключей авторизации клиентов и назначим ему и его каталогу соответствующие права
```bash
mkdir .ssh
touch .ssh/authorized_keys
chmod 700 .ssh
chmod 600 .ssh/authorized_keys
```



# На клиенте

Установка epel-release
```bash
yum install epel-release -y
```
Установка borgbackup
```bash
yum install borgbackup -y
```
Генеринуем ключ пользователю root (с дефолтными параметрами но обязательно без кодовой фразы)
```bash
ssh-keygen 
```
Копируем полученый ключ на сервер с бэкапами
```bash
ssh-copy-id borg@192.168.60.15
```
Инициализируем репозиторий
```bash
borg init --encryption=repokey borg@192.168.60.15:/var/backup/
```
> тут: ```--encryption=repokey``` - используем __тип шифрования__ для репозитория ```repokey```.  
> ```/var/backup/``` - каталог с бэкапами на удаенном хосте

Запускаем создание бэкапа
```bash
borg create --stats --list borg@192.168.60.15:/var/backup/::"etc-{now:%Y-%m-%d_%H:%M:%S}" /etc
```
---
Проверяем что у нас получилось
```
borg list borg@192.168.60.15:/var/backup/
```
Посмотреть список файлов можно
```
borg list borg@192.168.60.15:/var/backup/::etc-2023-07-23_10:44:11
```
> borg list borg@192.168.60.15:/var/backup/::<имя_бэкапа из вывода предыдущей команды>

Достать файл из бэкапа файл ```/etc/hostname``` 
```bash
borg extract borg@192.168.60.15:/var/backup/::etc-2023-07-23_10:44:11 etc/hostname
```
> файл будет находиться в текущем каталоге, откуда вы запускаете команду у меня путь до востановленного файла был /root/etc/hostname

---

Автоматизируем создание бэкапов с помощью systemd.  
Создаем сервис ```/etc/systemd/system/borg-backup.service``` :
```
[Unit]
Description=Borg Backup

[Service]
Type=oneshot

# Парольная фраза
Environment="BORG_PASSPHRASE=Otus1234"
# Репозиторий
Environment=REPO=borg@192.168.11.160:/var/backup/
# Что бэкапим
Environment=BACKUP_TARGET=/etc

# Создание бэкапа
ExecStart=/bin/borg create \
    --stats                \
    ${REPO}::etc-{now:%%Y-%%m-%%d_%%H:%%M:%%S} ${BACKUP_TARGET}

# Проверка бэкапа
ExecStart=/bin/borg check ${REPO}

# Очистка старых бэкапов
ExecStart=/bin/borg prune --keep-daily 90 --keep-monthly 12 --keep-yearly 1 ${REPO}

```

Создадим таймер ```/etc/systemd/system/borg-backup.timer``` :
```
[Unit]
Description=Borg Backup

[Timer]
OnUnitActiveSec=5min

[Install]
WantedBy=timers.target
```

Перечитываем конфигурацию управления systemd. Запускаем и ставим в автозагрузку наш таймер:
```
systemctl daemon-reload
systemctl enable --now borg-backup.timer
``` 
